% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}	% set input encoding (not needed with XeLaTeX)
\usepackage{amsmath}		% mathematische Befehle
\usepackage{amssymb}		% Symbole
\usepackage{amsthm}		% Theoreme
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}		% support the \includegraphics command and options
\usepackage[parfill]{parskip}	% Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent
\usepackage{enumerate}
\usepackage{boxedminipage}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}\normalsize
\renewcommand{\emph}[1]{\textit{\textbf{#1}}}

\setlength{\fboxrule}{1pt}
\setlength{\fboxsep}{15pt} 
\newenvironment{bordered}[1]%
{\begin{boxedminipage}{\textwidth}\textbf{\underline{#1}.}}%
{\end{boxedminipage}\\[1em]}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\va}{\mathbf{a}}
\newcommand{\vb}{\mathbf{b}}
\newcommand{\vc}{\mathbf{c}}
\newcommand{\vd}{\mathbf{d}}
\newcommand{\ve}{\mathbf{e}}
\newcommand{\vs}{\mathbf{s}}
\newcommand{\vv}{\mathbf{v}}
\newcommand{\vw}{\mathbf{w}}
\newcommand{\vx}{\mathbf{x}}
\newcommand{\vy}{\mathbf{y}}
\newcommand{\vz}{\mathbf{z}}
\newcommand{\vect}[2][n]{\begin{pmatrix} #2_1\\\vdots\\#2_#1 \end{pmatrix}}
\newcommand{\qedbox}{\begin{flushright}$^\Box$\end{flushright}}

\begin{document}

\title{Vorlesung \textbf{Lineare Algebra}}\author{Dozentin: Dr. A. Noack, Skript: Sebastian J. Mielke\\{\footnotesize auf Basis der Folien und Tafelanschriften der Vorlesung,}\\[-0.6em]{\footnotesize die Dozentin übernimmt keine Verantwortung für den Inhalt dieser persönlichen Mitschrift!}}\date{}\maketitle

\section{Lineare Funktionen}

Algebra befasst sich mit Strukturen und ihren Eigenschaften, aber was bedeutet "`linear"'?

\begin{tabular}[h]{ll}
\textbf{1. "`Zutat"'}&\emph{Abbildung (Funktion)} $F: \underbrace{D}_{\mathclap{\text{Definitionsbereich\hspace{4em}}}} \rightarrow \underbrace{W}_{\mathclap{\hspace{2em}\text{Wertebereich}}}$, für die gilt:\\[2em]
&$\forall x \in D \ \exists_{=1} y = F(x) \in W$\\[1em]
\textbf{2. "`Zutat"'}&\emph{Körper}: Menge $\K$ mit Operationen $+_\K$ und $\cdot_\K$,\\
&z.B. $\underbrace{(\R, +, \cdot)}_{\text{reelle Zahlen}}$ ist ein Körper, $\mathbb{Q}$ auch, $\Z$ aber nicht,\\[2em]
&weil das Ergebnis einer Division (Multiplikation mit dem\\
&multiplikativ inversen) dort nicht mehr in $\Z$ wäre.\\[.5em]
&\footnotesize Wir verwenden den Körpers hier vorerst nur als Menge\\
&\footnotesize der Skalierungsfaktoren und denken uns $\K=\R$.\\[1em]
\end{tabular}

\begin{bordered}{Definition}
$F: D \rightarrow W$ heißt linear, falls
\begin{enumerate}[(1)]
\item \text{homogen:} $\forall \lambda \in \K, \forall x \in D: F(\lambda \cdot x) = \lambda \cdot F(x)$ (Skalierungserhaltung)
\item \text{additiv:} $\forall x_1, x_2 \in D: F(x_1+x_2) = F(x_1) + F(x_2)$ (Summenerhaltung)
\end{enumerate}
{\footnotesize Die Operationen links des Gleichzeichens müssen natürlich in D und die rechts des Gleichzeichens in W möglich sein, D und W müssen Vektorräume über $\K$ sein.}\\[0.75em]
Es gilt: $F$ ist linear $\Leftrightarrow \forall \lambda_1, \lambda_2 \in \K, \ \forall x_1, x_2 \in D:\\ F(\lambda_1 x_1 + \lambda_2 x_2) = \lambda_1 \cdot F(x_1) + \lambda_2 \cdot F(x_2)$\\[1em]
Außerdem: $f$ linear $\Rightarrow f(0) = 0$ (egal ob 0 Zahl, Vektor usw.)
\end{bordered}

\begin{bordered}{Beispiel}
Federkraft in der Physik: $\vec{F} = -k \cdot \vec{x}$\\
$F: \R \rightarrow \R, F(x) = -k \cdot x, \K = \R$\\
Seien $\lambda_1, \lambda_2 \in \R, x_1, x_2 \in \R$ beliebig.\\
$F(\lambda_1 x_1 + \lambda_2 x_2) = -k \cdot (\lambda_1 x_1 + \lambda_2 x_2) \underset{\mathclap{\substack{$\footnotesize Distr.$\&\\$\footnotesize Komm.$\\$\footnotesize -Gesetz$}}}{\ \ = \ \ } \lambda_1 \cdot \underbrace{(-k) \cdot x_1}_{F(x_1)}+ \lambda_2 \cdot \underbrace{(-k) \cdot x_2}_{F(x_2)}$
\end{bordered}

Die Gleichung $y(x) = a \cdot x + b$ ist nicht linear (\emph{nichtlinear}) für $b \neq 0$, aber sie ist \emph{affin-linear}.

Wohl aber eine lineare Gleichung ist jede Gleichung der Form:
$$ \underbrace{\overbrace{a_1}^{\mathclap{\text{Koeffizienten \hspace{3em}}}} \cdot \overbrace{x_1}^{\mathclap{\text{\hspace{2em} Variablen}}} + a_2 x_2 + \dotso + a_n x_n}_{=: f(x_y, x_2, \dotsc , x_n) \ \text{ist linear}} = b, \ \ a, b \in \K $$

\section{Lineare Gleichungssysteme}

\begin{alignat*}{12}
a_{11}&x_1&\ +\ &a_{12}&x_2&\ +\ &\dotso&\ +&a_{1n}&x_n&\ =\ &b_1\\
a_{21}&x_1&\ +\ &a_{22}&x_2&\ +\ &\dotso&\ +&a_{2n}&x_n&\ =\ &b_2\\
\vdots&&&\ \ \vdots&&&&&\vdots&&&\vdots\\
a_{m1}&x_1&\ +\ &a_{m2}&x_2&\ +\ &\dotso&\ +&a_{mn}&x_n&\ =\ &b_m\\
\end{alignat*}\\[-4.5em] \footnotesize
$$m \ \text{Gleichungen in} \ n \ \text{Variablen}$$ \normalsize

\emph{Lösung} dieses Gleichungssystems ist ein $n$-Tupel $(s_1, \dotsc, s_n)$ \emph{($s_i \in \K$)}, das $-$für $x_1, \dotsc, x_n$ eingesetzt$-$ alle $m$ Gleichungen löst.

\emph{Lösungsmenge}: Menge aller Lösungen des Gleichungssystems \emph{(GLS)}

\begin{bordered}{Definition}
Zwei lineare GLS heißen \emph{äquivalent}, falls sie die gleiche / dieselbe Lösungsmenge besitzen.
\end{bordered}

\section{Matrizen, Vektoren und lineare Gleichungssysteme}

\begin{bordered}{Definitionen}
$$\text{Koeffizientenmatrix} \ \ \underset{\mathclap{\substack{m \times n-\\Matrix}}}{A} =
\begin{pmatrix}
  a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
  a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
  \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
  a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
 \end{pmatrix} = \left( \text{$a_{ij}$} \right)_{i=1, j=1}^{m,n}$$

$$\text{Vektor der Absolutglieder} \ \vb = \begin{pmatrix} b_1\\b_2\\\vdots\\b_m \end{pmatrix}$$

$$\text{Erweiterte Koeffizientenmatrix} \ (A\ |\ \vb\ ) =
\left( \begin{array}{cccc|c}
  a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} & b_1\\
  a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} & b_2\\
  \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  & \vdots\\
  a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} & b_m
 \end{array} \right)$$

$$\text{Spaltenvektor der Länge} \ m \ \text{ist eine} \ (m \times 1)\text{-Matrix} \ \vv = \begin{pmatrix} v_1\\v_2\\\vdots\\v_m \end{pmatrix}$$
$$\text{Zeilenvektor der Länge} \ n \ \text{ist eine} \ (1 \times n)\text{-Matrix} \ \vw = \begin{pmatrix} w_1&w_2&\cdots&w_n \end{pmatrix}$$
\end{bordered}

zur Erinnerung: \textbf{Vektoren im $\R^2$}:\\[2em]
$\R^2$ ist die Menge aller Vektoren $\vv = \begin{pmatrix} v_1\\v_2 \end{pmatrix}, v_1, v_2 \in\R$\\
$\R^2 = \left\{ \begin{pmatrix} v_1\\v_2 \end{pmatrix}  \middle| \ v_1, v_2 \in \R \right\}$\\
Geometrische Interpretation als Punkte in der Ebene: $P(x_0, y_0) \hat{=} \begin{pmatrix} v_1\\v_2 \end{pmatrix}$

\begin{bordered}{Definitionen}
\emph{Operatoren für Vektoren}\\[2em]
Seien $\vv = \vect{v}$ und $\vw = \vect{w}$ Spaltenvektoren mit Komponenten aus einem Körper $\K$.\\[2em]
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\textbf{Addition:} $\vv + \vw := \begin{pmatrix} v_1+w_1\\\vdots\\v_n+w_n \end{pmatrix}$\\[2em]
\end{minipage}\begin{minipage}{.5\textwidth}
\textbf{Skalierung:} $\lambda \vv := \vect{\lambda v}$\\[2em]
\end{minipage}
Die Definition erfolgt also komponentenweise.\\[1em]
\textbf{Transponierung:} $\vv^T = \vect{v}^T = (v_1, \cdots, v_n)\quad\Rightarrow\quad(\vv^T)^T = \vv$\\[2em]
\textbf{Produkt:} Hier wird nur das \emph{Skalarprodukt} betrachtet, nicht das Vektorprodukt ($\vv\times\vw$).\\[1em]
\textbf{Skalarprodukt:} $\vv\circ\vw := \sum\limits_{i=1}^{n}v_i \cdot w_i\qquad$ Relevanz in lin. GLS:
$$ \underset{\mathclap{\substack{\\\\\downarrow\\\\\text{Koeffizientenvektor}:\hspace{3em}\\\va = \vect{a}\hspace{3em}}}}{a_1}x_1+a_2x_2\underset{\mathclap{\substack{\\\\\\\\\textstyle\Updownarrow
\\\\\\\\\textstyle\va\circ\vx=b}}}{+}\ldots+a_n\underset{\mathclap{\substack{\\\\\downarrow\\\\\hspace{3em}\text{Variablenvektor}:\\\hspace{4em}\vx = \vect{a}}}}{x_n}=b $$\\
Andere Schreibweisen / Bezeichnungen:\\[-1em]
$$\vv\circ\vw = \vv^T\cdot\vw = (v_1\cdots v_n) \cdot \vect{w} = (\vv;\vw) =\ <\vv;\vw>$$\\
{\footnotesize Hinweis: In der Vorlesung wurde statt $\circ$ das Symbol $\bullet$ verwendet, damit es im Skript einfach auseinanderzuhalten ist, benutze ich hier das ebenfalls anerkannte Symbol $\circ$.}
\end{bordered}

Speziallfall des Skalarprodukts:
$$ \vv \circ \vv = v_1^2 + \ldots + v_n^2 = \left(\sqrt{\sum\limits_{i=1}^n v_i^2}\ \right)^2 = |\vv|^2$$
$|v|$ ist die euklidische Norm eine Vektors, sein Betrag, (anschaulich formuliert) seine Länge.\\[3em]

Wie hilft dieses Wissen nun zur Verarbeitung linearer Gleichungssysteme und was kann man sonst noch damit anfangen?\\[1em]
\begin{bordered}{Beispiel} Ein lineares GLS.\\
\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
\begin{equation*}
\left.\begin{aligned}
2&x_1&+&&x_2&\ \ +&3&x_3&\ =\ &24\\
&x_1&+&&x_2&\ \ +&2&x_2&\ =\ &16\\
2&x_1&&&&\ \ +&&x_1&\ =\ &15
\end{aligned}\quad\right\}
\end{equation*}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
Darstellung der einzelnen Gleichungen als Vektorprodukte: $\downarrow$\\
\end{minipage}\\\begin{minipage}{.5\textwidth}
Da diese Form zu viel unnötige Schreibarbeit ist, Formulierung des lin. GLS als \emph{Matrix-Vektor-Produkt}:\\
$$\begin{pmatrix}2&1&3\\1&1&2\\2&0&1\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}24\\16\\15\end{pmatrix}$$
\end{minipage}\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
(2\quad1\quad3)&\quad\cdot&\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3 \end{pmatrix}&\ =&24\\
(1\quad1\quad2)&\quad\cdot&\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3 \end{pmatrix}&\ =&16\\
(2\quad0\quad1)&\quad\cdot&\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3 \end{pmatrix}&\ =&15\\
\end{aligned}\right.
\end{equation*}
\end{minipage}
\end{bordered}

\begin{bordered}{Definition} Matrix-Vektor-Produkt: lin. GLS
\begin{alignat*}{12}
a_{11}&x_1&\ +\ &a_{12}&x_2&\ +\ &\dotso&\ +&a_{1n}&x_n&\ =\ &b_1\\
\vdots&&&\ \ \vdots&&&&&\vdots&&&\vdots\\
a_{m1}&x_1&\ +\ &a_{m2}&x_2&\ +\ &\dotso&\ +&a_{mn}&x_n&\ =\ &b_m\\
\end{alignat*}\\[-3em]
$$\vb = \vect[m]{b}\text{, Koeffizientenzeilenvektoren } \vz_i := (a_{i1} \cdots a_{in}), i \in \{1,...,m\} $$\\[1em]
Dann ist das GLS äquivalent zu:
\begin{alignat*}{5}
\vz_1\vx&=\ &\vz_1^T\circ\vx&=\ &b_1\\
\vdots\ &&\vdots\ &&\vdots\ \\
\vz_m\vx&=\ &\vz_1^T\circ\vx&=\ &b_m\\
\end{alignat*}
$$ \text{Definition:}\quad A\cdot\vx = \begin{pmatrix}
a_{11}&\cdots&a_{1n}\\
\vdots&\ddots&\vdots\\
a_{m1}&\cdots&a_{mn}\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}x_1\\\vdots\\x_{\textbf{{n}}}\end{pmatrix} := \begin{pmatrix}\vz_1\vx\\\vdots\\\vz_m\vx\end{pmatrix}$$\\
$$= \begin{pmatrix}a_{11}x_1+a_{12}x_2+\ldots+a_{1n}x_n\\ a_{21}x_1+a_{22}x_2+\ldots+a_{2n}x_n\\\vdots\\ a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\ldots+a_{mn}x_n\end{pmatrix}$$\\
$$\Rightarrow \text{lineares GLS:}\quad A\vx = \vb$$\\
Altermative Darstellung eines lin. GLS in Vektorform:
$$x_1\cdot\underbrace{\begin{pmatrix}a_{11}\\\vdots\\a_{m1}\end{pmatrix}}_{= \va_1} + \ldots + x_n\cdot\underbrace{\begin{pmatrix}a_{1n}\\\vdots\\a_{mn}\end{pmatrix}}_{= \va_n} = \vb \quad \Leftrightarrow \quad x_1\cdot \va_1 + \ldots + x_n\cdot \va_n = \vb$$
\end{bordered}

\begin{bordered}{Theorem 1}
Seien $A$ eine $(m\times n)$-Matrix, $\vv, \vw \in \K^n$ zwei Vektoren und $\alpha, \beta \in \K$ zwei Skalare. Dann gilt $A\cdot(\alpha\vv + \beta\vw) = \alpha A\vv + \beta A \vw$.\\[1em]
\textbf{Beweis:} Seien $A$ eine $(m\times n)$-Matrix, $\vv = \vect{v}, \vw = \vect{w}, \alpha, \beta \in \K$\\[-1.5em]beliebig.
\begin{multline*}
A \cdot (\alpha\vv+\beta\vw) \overset{\substack{\text{Vektor-}\\\text{operationen}\\\ }}{=}A \cdot \begin{pmatrix}\alpha v_1 + \beta w_1\\\vdots\\\alpha v_n + \beta w_n\end{pmatrix}\\
\overset{\mathclap{\substack{\text{Matrix-Vektor-}\\\text{Produkt in}\\\text{Vektorform}\\\ }}}{=}(\alpha v_1 + \beta w_1) \cdot \underbrace{\va_1}_{\mathclap{\text{Spalte}}}+\ldots+(\alpha v_n + \beta w_n) \cdot \va_n\\
=  (\alpha v_1 \va_1 + \ldots + \alpha v_n \va_n) + (\beta v_1 \va_1 + \ldots + \beta v_n \va_n)\\
=  \alpha \cdot (v_1 \va_1 + \ldots + v_n \va_n) + \beta \cdot (v_1 \va_1 + \ldots + v_n \va_n)\\
\overset{\mathclap{\substack{\text{Matrix-}\\\text{Vektor-}\\\text{Produkt}\\\ }}}{=}\alpha A \vv + \beta A \vw\\
\end{multline*}\\[-6em]\qedbox

\textbf{Folgerung:} Es gilt für alle $\vv_1,..., \vv_k \in \K^n,\quad \alpha_1,..., \alpha_k \in \K$
$$A \cdot (\alpha_1 \vv_1 + \ldots + \alpha_k \vv_k) = \alpha_1 A \vv_1 + \ldots + \alpha_k A \vv_k$$
\end{bordered}

Bleibt dieses ominöse Produkt für Matrizen herzuleiten. Die \emph{Multiplikation} wollen wir als \emph{Hintereinanderausführung/Verkopplung zweier linearer Prozesse} ansehen.

Wir wissen, wie die Multiplikation von Vektor und Matrix funktioniert, dass eine $(a\times n)$-Matrix multipliziert mit einem $n$-Vektor einen $a$-Vektor ergibt.

Wenn wir also einen Vektor $\vx$ erst mit einer Matrix $B$ und dann mit einer Matrix $A$ multplizieren und ein Vektor $\vw$ nach beiden Vektor-Matrix-Multiplikationen herauskommt, können wir sagen, dass $\vw = A \cdot (B \cdot\vx) \Rightarrow \vw = C \vx\quad$ mit $\quad C := A \cdot B$.

$$ \vx = \overset{\text{INPUT}}{\vect{x}} \rightarrow  \underset{m \times n}{\overset{B\vx=\vv}{\fbox{B}}} \rightarrow \underset{m\text{-Vektor}}{\vv} \rightarrow \underset{s \times m}{\overset{A\vv=\vw}{\fbox{A}}} \rightarrow \underset{s\text{-Vektor}}{\vw} = \overset{\text{OUTPUT}}{\vect[s]{w}}$$

Da das $m$ nur für den Zwischenschritt relevant ist, muss die Produktmatrix $C$ die Maße $(s \times n)$ haben. Wie nun $C$ aus $A$ und $B$ bestimmt wird, ermitteln wir indem wir die Form $\vw = C \vx$ aus dieser Gleichung anstreben:
$$\vw = A \vv = A (B \vx)$$
Mit $B = (\vb_1,...,\vb_n)$, also den $\vb_i$ als Spaltenvektoren der Matrix $B$:
\begin{multline*}
= A \cdot (x_1 \vb_1 + \ldots + x_n \vb_n)\overset{\substack{\text{Theorem-}\\\text{Folgerung}\\\ }}{=} x_1 A \underbrace{\vb_1}_{\mathclap{m\text{-Vektor}}} + \ldots + x_n A \vb_n\\
= \left( \underbrace{A \vb_1}_{s\text{-Vektor}} \quad A \vb_2 \quad \cdots \quad A \vb_n\right) \cdot \vx = C \cdot \vx
\end{multline*}
$C$ ist also eine $(s \times n)$-Matrix: $$A \cdot B := C = (A \vb_1\quad \cdots \quad A \vb_n)\qquad\text{heißt Produkt von $A$ und $B$}$$

Strukturell:\\ %s=4, m=3, n=2
$$s\left\{ \underbrace{\left( \begin{tikzpicture}[baseline=-3]
\definecolor{superlightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\draw[step=.5,superlightgray,thin](0,-2) grid (3,2);
\draw (1.5,0) node[anchor=south]{A};
\draw[color=white, fill=lightgray] (0,-1) rectangle (3,-0.5);
\draw (1.5,-0.75) node{$i$-te Zeile};
\end{tikzpicture}\right)}_{\textstyle m}\right.\quad\cdot\quad
m\left\{ \underbrace{\left( \begin{tikzpicture}[baseline=-3]
\definecolor{superlightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\draw[step=.5,superlightgray,thin](0,-1.5) grid (2,1.5);
\draw (1,0) node[anchor=south west]{B};
\draw[color=white, fill=lightgray] (0.5,1.5) rectangle (1,-1.5);
\draw (0.75,-0.5) node{\rotatebox{270}{$j$-te Spalte}};
\end{tikzpicture}\right)}_{\textstyle n}\right.\quad=\quad
s\left\{ \underbrace{\left( \begin{tikzpicture}[baseline=-3]
\definecolor{superlightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\draw[step=.5,superlightgray,thin](0,-2) grid (2,2);
\draw (1,0) node[anchor=south]{C};
\draw[color=white, fill=lightgray] (0.5,-1) rectangle (1,-0.5);
\draw (0.75,-0.8) node{$c_{ij}$};
\end{tikzpicture}\right)}_{\textstyle n}\right.
$$

Rechnerische Bestimmung/Definition von $c_{ij}$:

$$\vc_j = A \vb_j = \begin{pmatrix}a_{11}&\cdots&a_{1m}\\\vdots&\ddots&\vdots\\a_{s1}&\cdots&a_{sm}\end{pmatrix} \begin{pmatrix}b_{1j}\\\vdots\\b_{mj}\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}\vz_1\vb_j\\\vdots\\\vz_i\vb_j\\\vdots\\\vz_s\vb_j\end{pmatrix} = \vc_j$$
$$\Rightarrow c_{ij} = \vz_i\vb_j = a_{i1}b_{1j}+\ldots+a_{im}b_{mj} = \sum\limits_{k=1}^m a_{ik}\cdot b_{kj}$$

\begin{bordered}{Beispiel}
$$\underbrace{\begin{pmatrix}\mathbf{1}&\mathbf{2}\\-3&0\\-1&2\\2&5\end{pmatrix}}_{=A} \cdot \underbrace{\begin{pmatrix}4&\mathbf{7}&0\\-2&\mathbf{1}&1\end{pmatrix}}_{=B} = \underbrace{\begin{pmatrix}0&\renewcommand{\fboxsep}{.5em}\fbox{\parbox{1.3em}{\footnotesize $\underset{+}{1\cdot 7}\\2 \cdot 1$}}&2\\-12&-21&0\\-8&-5&2\\-2&19&5\end{pmatrix}}_{=C}$$

Da $A$ eine $(\mathbf{4} \times 2)$-Matrix ist und $B$ eine $(2 \times \mathbf{3})$-Matrix ist, ist von Anfang an klar, dass $C$ eine $(\mathbf{4} \times \mathbf{3})$-Matrix sein muss.
\end{bordered}

Spezialfall \textbf{\underline{Potenz}}: $\quad\underbrace{A \cdot A \cdot \ldots \cdot A}_{k\text{-mal}} = A^k \quad$(natürlich nur für $(n \times n)$-Matrizen)
$$\text{Spezialfall:}\quad A^0 := \underbrace{E_n}_{\mathclap{\text{Einheitsmatrix}}} = \quad \left.\underbrace{ \begin{pmatrix} 1&0&\cdots&0\\0&1&\cdots&0\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&1\end{pmatrix}}_{n} \right\}n\qquad \text{($n$-te \textbf{Einheitsmatrix})}$$
So wie bei $x \in\R, x^0 =1$ das multiplikativ neutrale Element ist, so ist die $n$-te Einheitsmatrix das neutrale Element für Matrizen, d.h. $ A\cdot E_n = A = E_m$.

$j$-te Spalte einer Einheitsm. $\ve_{j} := \begin{pmatrix}0\\\vdots\\1\\\vdots\\0\end{pmatrix}{\textstyle {\tiny\leftarrow j\text{-te Komp.}}} =: j$-ter Einheitsvektor.\\

Mithilfe dieses Einheitsvektor kann man Matrizen "`filtern"':
$$A \ve_j = \va_j \quad \text{($j$-te Spalte herausfiltern)}$$

\begin{minipage}{.6\textwidth}
Graphische Darstellung in der Ebene $\R^2$:\\
$$E_2 = \begin{pmatrix}1&0\\0&1\end{pmatrix}$$
$\rightarrow |\ve_j| = 1$ {\footnotesize für $j=1, \ldots,n$}
\end{minipage}\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\definecolor{superlightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\draw[step=.5,superlightgray,thin](0,0) grid (3.5,2.5);
\draw[step=1,gray,thin](0,0) grid (3.99,2.99);
\draw[thin, -latex'](0,0) -- (4,0) node[anchor=west]{$x$};
\draw[thin, -latex'](0,0) -- (0,3) node[anchor=south]{$y$};
\draw[ultra thick, -latex'](0,0) -- (1.1,0) node[anchor=north]{$e_1$};
\draw[ultra thick, -latex'](0,0) -- (0,1.1) node[anchor=east]{$e_2$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}\\[3em]

\begin{bordered}{Definitionen} Matrixoperationen.\\
Es seien $A = (a_{ij}), B = (b_{ij})$ zwei $(m \times n)$-Matrizen, $\lambda \in \K$ beliebig.
$$\textbf{Summe}\quad A + B := \begin{pmatrix}a_{11}+b_{11}&\cdots&a_{1n}+b_{1n}\\ \vdots&\ddots&\vdots\\a_{m1}+b_{m1}&\cdots&a_{m1}+b_{m1}\end{pmatrix}$$
$$\textbf{Produkt mit Skalar}\quad \lambda A := \begin{pmatrix}\lambda a_{11}&\cdots&\lambda a_{1n}\\\vdots&\ddots&\vdots\\\lambda a_{m1}&\cdots&\lambda a_{mn}\end{pmatrix}$$
Für eine Matrix $A = (\va_1, \ldots, \va_n), \va_j = \begin{pmatrix}a_{1j}\\\vdots\\a_{mj}\end{pmatrix}$:\\[-1em]
$$\textbf{Transponation}\quad A^T = \begin{pmatrix}\va_1^T\\\vdots\\\va_n^T\end{pmatrix} = (\widetilde{a_{ij}}) \quad \Rightarrow \quad \widetilde{a_{ij}} = a_{ji}$$

Seien $A = (a_{ij})$ eine $(s \times m)$-Matrix, $B = (b_{ij}) = (\vb_1 \cdots \vb_n)$ eine $(m \times n)$-Matrix:
$$\textbf{Produkt}\quad C = A \cdot B := (A\vb_1, \ldots, A\vb_n)$$
$$\text{\footnotesize für beliebige Indizes $i \in \{1, \cdots, s\}, j \in \{1, \ldots, n\}$:}$$\\[-3em]
$$c_{ij} = a_{i1}b_{1j} +\ldots + a_{im}b_{mj} = \sum\limits_{k=1}^m a_{ik}b_{kj}.$$
\end{bordered}

\begin{bordered}{Eigenschaften von Matrixoperationen}\\
\begin{enumerate}[I.]
\item \textbf{Addition}\\Es seien $A, B, C$ Matrizen der Größe $m \times n$ und $\alpha, \beta \in \R$ beliebig.\\\begin{tabular}{rl}
(A1)&$A+B=B+A$ (Kommutativgesetz)\\
(A2)&$(A+B)+C=A+(B+C)$ (Assoziativgesetz)\\
(A3)&$A+0=A$ ($0 \rightarrow$ Nullmatrix der Größe $m\times n$)\\
(A4)&$\alpha(A+B)=\alpha A + \alpha B$\\
(A5)&$(\alpha + \beta) A = \alpha A + \beta A$\\
\end{tabular}\\
\item \textbf{Multiplikation}\\Es seien $A, B, C$ Matrizen der Größe $m \times n, n \times r$ bzw. $r \times s$ und $\alpha, \beta \in \R$ beliebig.\\\begin{tabular}{rl}
(M1)&$(AB)C=A(BC)$ (Assoziativgesetz)\\
(M2)&$\alpha(AB) = (\alpha A)B = A(\alpha B)$\\
(M3)&$E_m A = A = A E_n$\\
\end{tabular}\\
\item \textbf{Distributivgesetze}\\Es seien $A, B, C$ Matrizen derart, dass die folgenden Operationen definiert sind, dann gilt:\\\begin{tabular}{rl}
(1)&$A(B+C) = AB+ AC$\\
(2)&$(B+C)A = BA + CA$\\
\end{tabular}\\
\item \textbf{Transponation}\\Es seien $A, B, C$ Matrizen derart, dass die folgenden Operationen definiert sind und $\alpha \in \R$ beliebig, dann gilt:\\\begin{tabular}{rl}
(T1)&$(A^T)^T = A$\\
(T2)&$(A+B)^T = A^T + B^T$\\
(T3)&$(\alpha A)^T = \alpha A^T$\\
(T4)&$(AB)^T = B^T A^T$\\
\end{tabular}\\
\end{enumerate}
Diese Eigenschaften gelten aufgrund der Rechenregeln, die in $\K$ definiert sind.
\end{bordered}

Weitere Dinge, die \underline{im Allgemeinen} gelten:
\begin{itemize}
\renewcommand{\labelitemi}{$\rightarrow$}
\item $A \cdot B \neq B \cdot A$
\item $A \cdot C = B \cdot C \nRightarrow A = B$
\item $A \cdot B = \underbrace{0}_{\mathclap{\text{Nullmatrix}}} \nRightarrow A = 0 \vee B = 0$
\end{itemize}

\subsection{Die inverse Matrix}
\begin{bordered}{Definition} Eine $(n \times n)$-Matrix $A$ heißt \emph{invertierbar}, wenn eine $(n \times n)$-Matrix $B$ existiert, so dass $$A \cdot B = B \cdot A = E_n.$$
\textbf{Bezeichnung:} $A^{-1} = B\quad$ Inverse zu/von $A$ (in $\R: a^{-1} = \frac{1}{a}$, das Reziproke)
\end{bordered}

Für $(2 \times 2)$-Matrizen gibt es eine Formel: $$A=\underset{a,b,c,d \in \K}{\begin{pmatrix}a&b\\c&d\end{pmatrix}}\quad\text{ist invertierbar}\quad\Leftrightarrow\quad \underbrace{ad-bc}_{\substack{\text{\emph{Determinante}}\\\text{der Matrix}}} \neq 0$$
$$\Rightarrow A^{-1} = \frac{1}{ad-bc}\begin{pmatrix}d&-b\\-c&a\end{pmatrix}$$

Der Nachweis durch Einsetzen/Ausrechnen ergibt richtigerweise $A\cdot A^{-1} = A^{-1} \cdot A = E_2$.

Invertierbare Matrizen heißen \emph{regulär}, nicht-invertierbare \emph{singulär}.

Es gilt: ist $A$ invertierbar, so ist die Inverse eindeutig bestimmt.\\
\textbf{Indirekter Beweis:} Sei $C$ eine $(n \times n)$-Matrix $\neq C$, für die trotzdem gilt:
$$C \cdot A = \underbrace{A \cdot C = E_n}_{\cdot A^{-1}}\quad\Rightarrow\quad A^{-1} \cdot A \cdot C = A^{-1} \cdot E_n$$
$$\Rightarrow E_N \cdot C = A^{-1} \cdot E_n \quad\Rightarrow\quad C =A^{-1}$$
$\rightarrow$ Widerspruch zur Vorraussetzung $C\neq A^{-1}$

\begin{bordered}{Theorem 2}
\label{theorem2}
Ist $A$ eine invertierbare $(n \times n)$-Matrix, so hat das lin. GLS $A\vx = \vb$ für \underline{jedes} $\vb \in\K^n$ die eindeutige Lösung $\vx = A^{-1}\vb$.
\end{bordered}

\begin{tabular}{lll}
\textbf{Beweis:}&ist Lösung:&$A(A^{-1}\vb) = (A \cdot A^{-1}) \cdot \vb = E_n \cdot \vb = \vb$\\
&Eindeutigkeit:&Sei $\vs$ Lösung, d.h. $A\vs = \vb$\\
&&$\Rightarrow A^{-1} \cdot A \cdot \vs = A^{-1} \cdot \vb \Leftrightarrow \vs = A^{-1} \cdot \vb$
\end{tabular}

\textbf{\underline{Eigenschaften:}}\\
Sei $A$ eine invertierbare $(n \times n)$-Matrix:
\begin{enumerate}[(1)]
\item Ist $B, (n \times n)$-Matrix, invertierbar, gilt:$$(A \cdot B)^{-1} = B^{-1} \cdot A^{-1}$$
\item $A^{-1}$ ist invertierbar und $(A^{-1})^{-1} = A$
\item $A^T$ ist invertierbar und $(A^{T})^{-1} = (A^{-1})^{T}$
\end{enumerate}\ \\

\textbf{Beweis} zu (1):\\
Seien $A, B$ invertierbare $(n \times n)$-Matrizen beliebig.
$$\exists A^{-1}, B^{-1} : \begin{array}{ccc}A, A^{-1}&=&A^{-1}\cdot A=E_n\\B, B^{-1}&=&B^{-1}\cdot B=E_n\\\end{array}$$
$$(A \cdot B) \cdot (B^{-1} \cdot A^{-1}) = A \cdot \underbrace{B \cdot B^{-1}}_{E_n} \cdot A^{-1} = A \cdot A^{-1} = E_n$$
$$(B^{-1} \cdot A^{-1}) \cdot (A \cdot B)\quad \text{analog}$$\qedbox

\subsection{Systematische Lösung linearer Gleichungssysteme -- Gauss-Algorithmus}
\textbf{Grundstrategie:} Ersetze das lin. GLS $A\vx=\vb$ durch ein "`einfacheres"', das äquivalent ist (d.h. die gleiche Lösungsmenge hat).

\begin{tabular}{l|l}
\underline{Elementare Zeilenoperationen:}&erweiterte Koeffizientenmatrix $(A|\vb)$\\\hline\hline
1. Vertausche zwei Gleichungen&Vertausche zwei Zeilen\\\hline
2. Skalieren einer Gleichung mit $\lambda \neq 0$&Skaliere Zeilenvektor mit $\lambda \neq 0$\\\hline
3. Addiere zu einer Gleichung&Addiere zu einem Zeilenvektor\\
\ \ \ das Vielfache einer anderen&das Vielfache eines anderen
\end{tabular}\ \\[2em]

\begin{minipage}{\textwidth}\centering
\rotatebox{270}{\Huge$\overset{\text{\rotatebox{90}{\normalsize Vorwärtsphase}}}{\Rightarrow}$}
$$\left(\begin{array}{ccc|c}\times&\times&\times&\times\\0&\times&\times&\times\\0&0&\times&\times\end{array}\right)
\mathrlap{\substack{\text{\normalsize Zeilen-Stufen-Form}\\\text{\normalsize(\emph{ZSF})}}}$$
\end{minipage}\\[1em]

Dann kann man entweder rückwärts einsetzen oder Folgendes tun:

\begin{minipage}{\textwidth}\centering
\rotatebox{270}{\Huge$\overset{\text{\rotatebox{90}{\normalsize Rückwärtsphase}}}{\Rightarrow}$}
$$\left(\begin{array}{ccc|c}1&0&0&\times\\0&1&0&\times\\0&0&1&\times\end{array}\right)
\mathrlap{\substack{\text{\normalsize reduzierte}\\\text{\normalsize Zeilenform}}}$$
$$\Rightarrow \text{eindeutige Lösung}$$
\end{minipage}\\[1em]

Matrizen $A$ und $B$, die durch elementare Zeilenoperationen auseinander hervorgehen, heißen \emph{\underline{zeilen-äquivalent}}: $A \sim B$\\[3em]



\underline{Elementarmatrix} heißt jede $(n\times n)$-Matrix, die durch das 
Ausführen einer elementaren Zeilenoperation aus der Einheitsmatrix $E_n$ entsteht.

\vspace{3mm}
Jede elementare Zeilenoperation angewandt auf eine $(m\times n)$-Matrix $A$ kann als Multiplikation von $A$ 
mit einer geeigneten Elementarmatrix geschrieben werden.
\\[5mm]
Beispiel: für $3\times 3$ Matrizen\\[1mm]
\setlength{\fboxsep}{0.5em} 
\begin{tabular}{lll}
 \fbox{Skalieren: $\lambda\cdot$(3)} \hspace*{6mm} & \fbox{Vertauschen: (2)$\Leftrightarrow$ (3)}
 \hspace*{4mm} & \fbox{Addieren: (2)+$\lambda\cdot$(1)} \\[2mm]
$E_1=\left(\begin{array}{rrr}
      1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & \mathbf{\lambda} 
      \end{array} \right)$
&
$E_2=\left(\begin{array}{rrr}
      1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & \mathbf{1} \\ 0 & \mathbf{1} & 0 
      \end{array}\right)$ 
&
$E_3=\left(\begin{array}{rrr}
      1 & 0 & 0 \\ \mathbf{\lambda} & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 
      \end{array}\right)$ 
\end{tabular}
\setlength{\fboxsep}{15pt} 

$
  E_1\cdot A = \left(\begin{array}{rrr}
      1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & \mathbf{\lambda} 
      \end{array} \right) \left(\begin{array}{rrr}
      1 & 2 & 3 \\  4& 5 & 6 \\ 7 & 8 & 9 
      \end{array} \right)
      = \left(\begin{array}{rrr}
      1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6\\ \mathbf{\lambda} \cdot 7 & 
      \mathbf{\lambda}\cdot 8  & \mathbf{\lambda}\cdot 9 
      \end{array} \right)
$
\\[3mm]
$
E_2\cdot A = \left(\begin{array}{rrr}
        1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & \mathbf{1} \\ 0 & \mathbf{1} & 0 
      \end{array} \right) \left(\begin{array}{rrr}
      1 & 2 & 3 \\  4& 5 & 6 \\ 7 & 8 & 9 
      \end{array} \right)
      = \left(\begin{array}{rrr}
      1 & 2 & 3 \\ \mathbf{7} &  \mathbf{8} &  \mathbf{9}\\
      \mathbf{4} &  \mathbf{5} &  \mathbf{6} 
      \end{array} \right)
$
\\[3mm]
$
E_3\cdot A = \left(\begin{array}{rrr}
      1 & 0 & 0 \\ \mathbf{\lambda} & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 
      \end{array} \right) \left(\begin{array}{rrr}
      1 & 2 & 3 \\  4& 5 & 6 \\ 7 & 8 & 9 
      \end{array} \right)
      = \left(\begin{array}{ccc}
      1 & 2 & 3 \\ \mathbf{\lambda\cdot 1}+4 &  \mathbf{\lambda\cdot 2}+5 
      &  \mathbf{\lambda\cdot 3}+6\\
      7 &  8 & 9 
      \end{array} \right)
$




 Jede elementare Zeilenoperation ist reversibel, m. a. W. jede Elementarmatrix ist invertierbar.
\\[5mm]
 Inverse für das Beispiel:
\\[3mm]
$
E_1^{-1}=\left(\begin{array}{rrr}
      1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & \mathbf{\frac{1}{\lambda}} 
      \end{array} \right)
$, \qquad $ E_2^{-1}=E_2$, \qquad
$E_3^{-1}=\left(\begin{array}{rrr}
      1 & 0 & 0 \\ \mathbf{-\lambda} & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 
      \end{array}\right)$ 


\begin{bordered}{Theorem zur Äquivalenz linearer Systeme}\\
Sind die erweiterten Koeffizientenmatrizen zweier linearer Systeme $Ax=b$ und 
$\tilde Ax=\tilde b$ zeilenäquivalent (\,$[A|b]\sim [\tilde A|\tilde b]$\,), so sind die Systeme äquivalent 
(d.h. sie haben dieselbe Lösungsmenge).

\vspace{4mm}
Beweis: \ Es existieren Elementarmatrizen $E_1,\ldots, E_k$ mit 
\[  E_k\cdot \ldots \cdot E_1\cdot [A|b] = [\tilde A|\tilde b] .\]
$\hspace*{2cm}\Rightarrow \quad E_k\cdot \ldots \cdot E_1\cdot A = \tilde A$ \quad und \quad 
$E_k\cdot \ldots \cdot E_1\cdot b = \tilde b$.
\\
Es gilt damit:
\begin{center}
\begin{tabular}{rcl}
$A\,s=b$ & $\Leftrightarrow$ & $E_k\cdot \ldots \cdot E_1A\,s= E_k\cdot \ldots \cdot E_1b $ \\[2mm]& 
$\Leftrightarrow$ & $\tilde As = \tilde b $.  
\end{tabular}
\end{center}
\end{bordered}




Die ZSF kann auch so aussehen: $$\left(\begin{array}{ccccccc}
\bigtimes&\times&\times&\times&\times&\times&\times\\
0&\bigtimes&\times&\times&\times&\times&\times\\
0&0&0&\bigtimes&\times&\times&\times\\
0&0&0&0&0&0&0\end{array}\right),$$wobei $\times$ beliebig ist, $\bigtimes$ aber $\neq 0$ sein muss.
Als reduzierte ZSF sähe die Matrix so aus: $$\left(\begin{array}{ccccccc}
1&0&\times&0&\times&\times&\times\\
0&1&\times&0&\times&\times&\times\\
0&0&0&1&\times&\times&\times\\
0&0&0&0&0&0&0\end{array}\right)$$\\

$\rightarrow$  Matrizen sind i.A. zu verschiedenen Matrizen in ZSF zeilen-äquivalent.\\

\begin{bordered}{Theorem 3}
Jede $(m \times n)$-Matrix hat genau eine reduzierte ZSF.
\end{bordered}

\subsection{Lösungsmenge eines lin. GLS $A\vx=\vb$}

Grundsätzliche Fragen:
\begin{enumerate}
\item Gibt es eine Lösung?\hfill\textsc{(Existenz)}
\item Wenn Lösung, gibt es dann genau eine?\hfill\textsc{(Eindeutigkeit)}
\end{enumerate}\ \\[-2em]

$\rightarrow$ Gauss-Algorithmus beantwortet beide Fragen bereits nach der Vorwärtsphase\\
$\rightarrow$ Darstellung der Lösungsmenge am Ende der Rückwärtsphase\\

\textbf{Beispiel:} Ein lin. GLS, dessen reduzierte ZSF:
$$\left(\begin{array}{cccc|c}
\mathbf{1}&0&3&0&-24\\
\textcolor{gray}{0}&\textbf{1}&2&0&-7\\
\textcolor{gray}{0}&\textcolor{gray}{0}&\textcolor{gray}{0}&\textbf{1}&4
\end{array}\right)$$

Daraus ergibt sich das lin. GLS:
$$\begin{aligned}
x_1&&+&&3x_3&\ =\ &-24\\
x_2&&+&&2x_3&\ =\ &-7\\
&&&&x_4&\ =\ &4
\end{aligned}$$

$$\text{Lösungsmenge:}\quad\begin{aligned}
x_1&=&-24 - 3x_3\\
x_2&=&-7 - 2x_3\\
x_4&=&4
\end{aligned}\ ,\quad x_3 \in \R\quad\text{beliebig}$$\\
$$\text{1 freie Variable} \longrightarrow \text{System mit einem Freiheitsgrad}$$
$$\Rightarrow \text{unendlich viele Lösungen}$$
$$\rightarrow \text{3 Pivotspalten von 4 Spalten von}\ A$$

\begin{bordered}{Definitionen}\\
\begin{description}
\item[Pivot-Position:] Position $(\underbrace{i}_{\text{Zeile}},\underbrace{j}_{\text{Spalte}})$ in $A$, die zu einer führenden "`1"' in der reduzierten ZSF gehört.
\item[Pivot-Spalte:] Spalte von $A$, in der ein Pivot liegt.
\item[Basisvariable:] Variable, die Pivotspalte von $A$ zugeordnet ist.
\item[freie Variable:] Variable, die keine Basisvariable ist.
\end{description}
\end{bordered}

\begin{bordered}{Theorem 4}\\
$A\vx=\vb\quad\text{lösbar}\quad\Leftrightarrow\quad\begin{array}{l}\text{es gibt keine Zeile der Form} (0 \cdots 0 | c),\\\qquad c \neq 0\ \text{in ZSF von} (A|\vb)\\\text{d.h. die letzte Spalte $(A|\vb)$ ist keine Pivotspalte}\end{array}$\\[1em]

$\begin{array}{l}A\vx=\vb\quad\text{lösbar},\\\text{eindeutige Lösung}\end{array}\quad\Leftrightarrow\quad\begin{array}{l}\text{alle Spalten von $A$ sind Pivotspalten}\\\text{d.h. alle Variablen sind Basisvariablen}\end{array}$\\[1em]

$\begin{array}{l}A\vx=\vb\quad\text{lösbar},\\\text{unendlich viele Lösungen}\end{array}\quad\Leftrightarrow\quad\begin{array}{l}\text{nicht alle Spalten von}\ A\\\qquad\text{sind Pivotspalten}\\\text{d.h. es existiert (mindestens)}\\\qquad\text{eine freie Variable}\end{array}$
\end{bordered}

Lösungsmenge in parametrisierter Vektorform: (am Beispiel)

$$\text{setze Parameter}\ x_3 = t\quad\Longrightarrow\quad\text{Lösungsmenge:}\quad\begin{aligned}
x_1&=&-24 - 3t\\
x_2&=&-7 - 2t\\
x_3&=&t\\
x_4&=&4
\end{aligned}$$

$$\underbrace{\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\\x_4\end{pmatrix}}_{=\vx} = \underbrace{\begin{pmatrix}-24\\-7\\0\\4\end{pmatrix}}_{=\vv_0} + t \cdot \underbrace{\begin{pmatrix}-3\\-2\\1\\0\end{pmatrix}}_{=\vv_1},\quad t \in \R$$

$$\Longrightarrow L = \{\vx \in \R^4 \mid \vx = \vv_0 + t\vv_1, t \in \R\}$$

In der geometrischen Interpretation ist diese Gerade in $\R^4$ "`angeheftet"' an $\vv_0$ mit Richtung $\vv_1$.

\begin{bordered}{Theorem 5}
$A\vx = \vb$ hat (mindestens) eine Lösung für jedes $b \in \K^m \Leftrightarrow$ die ZSF von $A$ hat keine Nullzeile, d.h. $A$ hat eine Pivotposition in jeder Zeile.
\end{bordered}

\subsubsection{lin. GLS mit Parametern}

anhand eines Beispiels: $A\vx=\vb$ mit $(A | \vb) = \left(\begin{array}{ccc|c}
2&1&3&24\\
2&2&4&a\\
4&0&4&b
\end{array}\right),\ a,b \in \R$

Fragestellung: Für welche Parameterwerte hat das System\\(i) keine Lösung$\quad$(ii) genau eine Lösung$\quad$(iii) unendliche viele Lösungen?\\

Gaussalgorithmus... $\quad \sim \left(\begin{array}{ccc|c}
2&1&3&24\\
\textcolor{gray}{0}&1&1&a-24\\
\textcolor{gray}{0}&\textcolor{gray}{0}&\textcolor{gray}{0}&2a+b-96
\end{array}\right)$\\

\begin{enumerate}[(i)]
\item $\forall a,b, \in \R: 2a+b-96 \neq 0$
\item keine Möglichkeit, da die dritte Spalte so oder so eine freie Variable erzeugt.
\item $2a+b-96=0$ (geometrisch als Gerade der Lösungsmenge von $a$ und $b$ zu sehen)
\end{enumerate}

\subsection{Homogene und inhomogene lin. GLS}

\begin{description}
\item[homogen:] $A\vx = \vec{0}$
\item[inhomogen:] $A\vx \neq \vec{0}$
\end{description}

Jedes homogene lin. GLS $A\vx = \vec{0}$ ist lösbar, denn es hat die \emph{triviale Lösung} $\vx = \vec{0}$.\\

\begin{bordered}{Theorem 6}
Ein homogenes lin. GLS $A\vx = \vec{0}$ hat eine nichttriviale Lösung ($\vx \neq \vec{0}$), genau dann wenn es eine freie Variable gibt.
\end{bordered}

\textbf{Beispiel:} $\begin{pmatrix}3&5&-4\\-3&-2&4\\6&1&-8\end{pmatrix} \cdot \vx = \vec{0}$\\

$\Rightarrow \left(\begin{array}{ccc|c}3&5&-4&0\\-3&-2&4&0\\6&1&-8&0\end{array}\right) \sim \left(\begin{array}{ccc|c}3&5&-4&0\\\textcolor{gray}{0}&3&0&0\\\textcolor{gray}{0}&\textcolor{gray}{0}&\underbrace{\textcolor{gray}{0}}_{\substack{\text{keine Stufe}\\\rightarrow\text{kein Pivot}\\\rightarrow\text{freie Variable}}}&\textcolor{gray}{0}\end{array}\right)$\\

$\Rightarrow \text{Rückwärtsphase:} \sim \left(\begin{array}{ccc|c}1&0&-\frac{4}{3}&0\\\textcolor{gray}{0}&1&0&0\\\textcolor{gray}{0}&\textcolor{gray}{0}&\textcolor{gray}{0}&\textcolor{gray}{0}\end{array}\right) \quad\text{(die rechte Spalte ändert sich nie!)}$\\

$\Rightarrow \text{Lösung:} \quad\begin{aligned}
x_1&=&\frac{4}{3}x_3\\
x_2&=&0\\
x_3&\in&\R
\end{aligned}\quad\leadsto\quad x_3 = t:\quad \underbrace{\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}}_\vx = t \cdot \underbrace{\begin{pmatrix}\frac{4}{3}\\0\\1\end{pmatrix}}_\vv, t \in \R$\\

$\Rightarrow L = \{x \in \R^3 \mid \vx = t \cdot \vv,\ t \in \R\}\qquad\text{(geometrisch: Gerade in $\R^3$ durch den Ursprung!)}$\\[2em]

Hat $A\vx = \vec{0}$ mit $(m \times n)$-Matrix $A k$ freie Variablen, dann ist:
$$L = \{\vx \in \K^n \mid \vx = t_1\vv_1+t_2\vv_2+\ldots+t_k\vv_k,\ t_i \in \K\}$$
mit festen Vektoren $\vv_1, \ldots, \vv_k \in \K^n$.\\

\fbox{\textit{Chemie-Beispiel von den offiziellen Folien gedanklich hier einfügen.}}\\[2em]

\begin{bordered}{Theorem 7}
Sei $A\vx = \vb$ lösbar und $\vs$ ist eine Lösung. Dann ist die Lösungsmenge $L$ die Menge aller $\vx \in \K^n$ der Form $$\vx = \vs + \vx_h,$$ wobei $x_h$ eine Lösung des entsprechenden homogenen GLS $A\vx = \vec{0}$ ist.
\end{bordered}

\textbf{Beweis:} (1) Sei $\vx = \vs+\vx_h$ gegeben. Folgt nun daraus, dass $\vx$ Lösung ist?\\
$\Rightarrow A\vx = A(\vs + \vx_h) \underset{\substack{\text{lineare}\\\text{Operation}}}{=}
\underbrace{A\vs}_\vb + \underbrace{A\vx_h}_{=\vec{0}} = \vb$\qedbox
(2) Sei $\vx_0$ Lösung von $A\vx = \vb$: $$\vx_0 = \vs + \underbrace{\vx_0 - \vs}_{x_h^0}\quad\Rightarrow\quad\text{(Ist also dann auch $x_h^0$ Lösung des homogenen Systems?)}$$
$$\Rightarrow A \vx_h^0 = A (\vx_0 - \vs) \underset{\substack{\text{lineare}\\\text{Operation}}}{=} \underbrace{A\vx_0}_\vb - \underbrace{A\vs}_\vb = \vec{0}$$\qedbox

\textbf{Beispiel:} $L = \{x \in \R^5 \mid x = \underbrace{\overbrace{\left(\vdots\right)}^{=\vs}}_{\substack{\text{"`partikuläre"' Lösung}\\\text{von}\ A\vx=\vb}} + \underbrace{t \cdot \overbrace{\left(\vdots\right)}^{\vv_1} + s \cdot \overbrace{\left(\vdots\right)}^{\vv_2}, t,s\in\R}_{\substack{\text{allgemeine Lösung}\\\text{von}\ A\vx=\vec{0}}}\}$\\

Geometrisch gesehen geht die durch $\vv_1$ und $\vv_2$ aufgespannte Ebene (also die allgemeine Lösung, die Lösung des homogenen Systems) durch den Ursprung, die partikuläre Lösung "`verschiebt"' diese Ebene dann zur Lösungsebene des inhomogenen Systems.\\[2em]

Aus Theorem 2 (S. \pageref{theorem2}) folgt $A \sim E_n$ (denn "`für jedes"' $\Rightarrow$ jede Zeile hat eine Pivotposition, "`eindeutig"' $\Rightarrow$ jede Spalte hat eine Pivotposition).\\

\begin{bordered}{Theorem 8}
Sei $A$ eine $(n \times n)$-Matrix. Dann sind folgende Aussagen äquivalent:
\begin{enumerate}[(1)]
\item $A$ ist invertierbar
\item $A$ hat $n$ Pivotpositionen
\item $A \sim E_n$
\item $\forall \vb \in \K^n: A\vx=\vb$ lösbar (nicht unbedingt eindeutig)
\item $A\vx = 0$ hat nur die triviale Lösung
\item $\exists (n\times n)$-Matrix $C: C \cdot A = E_n$
\item $\exists (n\times n)$-Matrix $D: A \cdot D = E_n$
\end{enumerate}
\end{bordered}

\textbf{Bemerkung:} Beweise erfolgen hier über geeignete Zyklen:
\begin{itemize}
\item $(1) \Rightarrow (6) \Rightarrow (5) \Rightarrow (2) \Rightarrow (3) \Rightarrow (1)$
\item $(1) \Rightarrow (7) \Rightarrow (4) \Rightarrow (1)$
\end{itemize}

Eine einfache Art, die inverse Matrix einer $(n\times n)$-Matrix zu bestimmen ($\mathcal{E}_i$ bezeichnet hier eine Elementarmatrix):
$$\underbrace{\mathcal{E}_k \cdot \ldots \cdot \mathcal{E}_1}_{A^{-1}} \cdot A = E_n \quad\Rightarrow\quad \mathcal{E}_k \cdot \ldots \cdot \mathcal{E}_1 \cdot E_n = A^{-1}$$
Mit dem Gaussalgorithmus lässt sich nun bequem parallel umformen:
$$(A\mid E_n) \sim \ldots \sim (E_n \mid A^{-1})$$
Wenn es hier nach der Vorwärtsphase $n$ Pivotpositionen gibt, gibt es eine inverse Matrix $A^{-1}$.

\subsection{LU-Faktorisierung, ein Beispiel einer Matrixfaktorisierung}

Die LU(lower-upper)-, LR(links-rechts)-, oder Dreieckszerlegung wird bei fester $(n \times n)$-Matrix $A$ und verschiedenen $\vb \in \K^n$ für $A\vx = \vb$ angewendet.

\begin{bordered}{Definition}
Eine Zerlegung $A = L \cdot U$ heißt LU-Faktorisierung, falls:
$$L = \begin{pmatrix}\textbf{1}&0&0&0\\\times&\textbf{1}&0&0\\
\times&\times&\textbf{1}&0\\\times&\times&\times&\textbf{1}\\\end{pmatrix}\qquad U=\begin{pmatrix}\times&\times&\times&\times\\0&\times&\times&\times\\
0&0&\times&\times\\0&0&0&\times\end{pmatrix},\quad\times\ \text{beliebig, auch}\ 0$$
\end{bordered}

$$A\vx \cdot \vb \Leftrightarrow L \cdot \underbrace{U \vx}_{=\vy} = \vb$$
$$\text{Lösung in 2 Schritten:}\quad\begin{array}{c}
\text{1.}\ L\cdot \vy = \vb \rightarrow \vy\ \text{ausrechnen}\\
\text{2.}\ U\cdot \vx = \vy \rightarrow \vx\ \text{ausrechnen} \end{array}$$

\underline{1. Schritt} kann durch Vorwärtseinsetzen (von oben nach unten) gelöst werden.
$$\begin{pmatrix}
1&0&0&\cdots&\cdots&0\\
l_{21}&1&0&\cdots&\cdots&0\\
l_{31}&l_{32}&1&\ddots&\cdots&0\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
l_{n1}&l_{n2}&l_{n3}&\cdots&l_{n(n-1)}&1\\
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}y_1\\y_2\\y_3\\\vdots\\y_n\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}b_1\\b_2\\b_3\\\vdots\\b_n\end{pmatrix}\Rightarrow\begin{array}{ccl}
y_1&=&b_1\\
y_2&=&b_2 - l_{21}y_1\\
y_3&=&b_3 - l_{31}y_1 - l_{32}y_2\\
\cdots&&\\
y_n&=&\cdots
\end{array}
$$

\underline{2. Schritt} kann dann durch Rückwärtseinsetzen (von unten nach oben) gelöst werden.
$$\begin{pmatrix}
u_{11}&u_{12}&\cdots&\cdots&u_{1n}\\
0&u_{22}&&&\vdots\\
\vdots&&\ddots&&\vdots\\
\vdots&&&\ddots&u_{(n-1)n}\\
0&\cdots&\cdots&0&u_{nn}
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}x_1\\x_2\\\vdots\\x_{n-1}\\x_n\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}y_1\\y_2\\\vdots\\y_{n-1}\\y_n\end{pmatrix}\Rightarrow\begin{array}{ccl}
&&\\
\vdots&&\\
x_{n-1}&=&\frac{1}{u_{(n-1)(n-1)}}\cdot\\
&&\quad(y_{n-1}-u_{(n-1)n}\cdot x_n)\\
x_n&=&\frac{1}{u_{nn}}\cdot y_n
\end{array}
$$

Und warum macht man das nun eigentlich?

\subsubsection{Komplexitätsbetrachtung dieses Algorithmus}

1. Schritt: \begin{tabular}{c|c|c}
in dieser Zeile&\# Add& \# Mult\\\hline
1&0&0\\2&1&1\\3&2&2\\\vdots&\vdots&\vdots\\$n$&$n-1$&$n-1$
\end{tabular} $\Longrightarrow\quad 2\cdot\frac{(n-1)\cdot n}{2} = \underbrace{n^2}_{\mathclap{\text{dominant für größere } n}} - n$ Op.\\

$\longrightarrow$ Aufwand ist von der Ordnung $O(n^2)$.

\subsubsection{Komplexitätsbetrachtung des Gauss-Algorithmus}

$$\underbrace{A}_{(n\times n)}\vx = \vb \leadsto \ (A\ |\ \vb) =
\left( \begin{array}{cccc|c}
  a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} & b_1\\
  a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} & b_2\\
  \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  & \vdots\\
  a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} & b_m
 \end{array} \right)$$

\underline{1. Schritt:} Nullen erzeugen in 1. Spalte:\hfill \# Add: $n \cdot (n-1)$\\
\phantom{.}\hfill \# Mul: $\underbrace{n}_{\mathclap{\text{Spalten\hspace{2em}}}} \cdot \underbrace{(n-1)}_{\mathclap{\substack{\text{Zeilen, die}\\\text{genullt werden}}}}$\\
\underline{2. Schritt:} Nullen erzeugen in 2. Spalte:\hfill \# Add: $(n-1) \cdot (n-2)$\\
\phantom{.}\hfill \# Mul: $(n-1) \cdot (n-2)$\\
$$\vdots$$
\underline{$(n-1)$. Schritt:} Nullen erzeugen in vorletzter Spalte:\hfill \# Add: $2 \cdot 1$\\
\phantom{.}\hfill \# Mul: $2 \cdot 1$\\

$\Longrightarrow$ Insgesamt also: $2 \cdot (n\cdot (n-1) + (n-1) \cdot (n-2) + \ldots + 2 \cdot 1)$ Operationen.\\

$$= 2 \cdot \sum\limits_{k=1}^{n-1} (k+1)k = 2\cdot \sum\limits_{k=1}^{n-1} k^2+k = 2\cdot \sum\limits_{k=1}^{n-1} k^2 + 2\cdot \sum\limits_{k=1}^{n-1} k = \frac{2}{3} \underline{\mathbf{n^3}} - \frac{2}{3}n$$

$\longrightarrow$ Aufwand der Ordnung $O(n^3)$.\\[2em]

\subsubsection{Berechnung von L und U}

...erfolgt üblicherweise mithilfe des Gauß-Algorithmus. Am Beispiel:

$$A = \begin{pmatrix}3&-7&-2\\-3&5&1\\6&-4&0\end{pmatrix} \qquad L = \begin{pmatrix}1&0&0\\?&1&0\\?&?&1\end{pmatrix}$$

Die mit "`?"' besetzten Stellen der L-Matrix werden gebildet indem die entsprechende Stelle in der vormals linken Matrix durch die Pivotelemente der entsprechenden Spalte der jetzt links stehenden Matrix geteilt werden:

$$A \sim \begin{pmatrix}3&-7&-2\\0&-2&-1\\0&10&4\end{pmatrix} \qquad L = \begin{pmatrix}1&0&0\\\mathbf{-1}&1&0\\\mathbf{2}&?&1\end{pmatrix}$$

So ergibt sich hier die $-1$ aus $\frac{-3}{3}$ und die $2$ aus $\frac{6}{3}$ und im Folgenden die $-5$ aus $\frac{10}{-2}$:

$$A \sim \underbrace{\begin{pmatrix}3&-7&-2\\0&-2&-1\\0&0&-1\end{pmatrix}}_{= U} \qquad L = \begin{pmatrix}1&0&0\\-1&1&0\\2&\mathbf{-5}&1\end{pmatrix}$$

\subsection{Exkurs: Numerische/iterative Lösungsverfahren}

\textbf{Beobachtung:} sehr große Systeme haben häufig eine eher \emph{dünn besetzte} $(n\times n)$-Matrix $A$.\\Zwei Beispielkategorien von Verfahren:
\begin{itemize}
\item \textbf{Splitting-Verfahren:} $A = M - N, M$ invertierbar.\\
$\Rightarrow A\vx = \vb\Leftrightarrow M\vx - N\vx = \vb \Leftrightarrow \vx = M^{-1}(\vb + N\vx)$\\
Dieses $M^{-1}()$ wird als Funktion aufgefasst, damit ergibt sich eine Fixpunktgleichung $x = F(x)$. Wenn $F$ nun kontraktiv ist, dann konvergiert die Iteration $x_0 \rightarrow x_1 = F(x_0) \rightarrow x_2 = F(x_1) \rightarrow x_{k+1} = F(x_k) \rightarrow \ldots$ für alle $x_0 \in \K^n$  zum eindeutig bestimmten Fixpunkt $x*$, sodass $F(x*)= x*$.

\item \textbf{Minimierungs-Verfahren:} A symmetrisch und \emph{positiv-definiert}\\
$\vx$ Lösung von $A\vx = \vb \Leftrightarrow x$ Lösung von $\text{min}\{\frac{1}{2}\underbrace{x^TA\vx}_{\mathclap{\substack{>0\\\text{pos.-def.}}}}-\vb\vx\}$\\$\rightarrow$ Gebiet der Optimierungsprobleme
\end{itemize}

\section{Vektorräume}

\begin{bordered}{Gruppe}
Eine Menge $G$ mit einer binären Operation $\ast:G\times G\to G$, die folgende Eigenschaften besitzt:
\begin{enumerate}
\item[(1)] Die Operation $\ast$ ist assoziativ.
\item[(2)] Es existiert ein neutrales Element $e\in G$: \ $\forall a\in G:\ e*a=a*e =a$
\item[(3)] Jedes Element besitzt ein Inverses:\ $\forall a\in G \,\exists a^{-1}\in G:a*a^{-1}=a^{-1}*a=e$. 
\end{enumerate}
Eine Gruppe heißt \textbf{abelsch}, falls \ $\ast$ \ kommutativ ist.
\end{bordered}

\begin{bordered}{Körper}
Eine Menge $\mathbb{K}$ mit zwei binären Operationen $+_\mathbb{K}:\mathbb{K}\times\mathbb{K}\to \mathbb{K}$ und $\cdot_\mathbb{K}:\mathbb{K}\times\mathbb{K}\to\mathbb{K}$, die folgende Eigenschaften besitzen:
\begin{enumerate}
\item[(1)] $(\mathbb{K},+_\mathbb{K})$ ist eine abelsche Gruppe (neutrales Element $0_\mathbb{K}$).
\item[(2)] $(\mathbb{K}\setminus\{0_\mathbb{K}\},\cdot_\mathbb{K})$ ist eine abelsche Gruppe (neutrales Element $1_\mathbb{K}$).
\item[(3)] Es gelten die Distributivgesetze:
$\forall a,b,c\in \mathbb{K}:\ 
(a+_\mathbb{K}b)\cdot_\mathbb{K}c= 
(a\cdot_\mathbb{K}c)+_\mathbb{K}(b\cdot_\mathbb{K}c)$.\\
$\forall a,b,c\in \mathbb{K}:\ 
a\cdot_\mathbb{K}(b+_\mathbb{K}c)= 
(a\cdot_\mathbb{K}b)+_\mathbb{K}(a\cdot_\mathbb{K}c)$. 
\end{enumerate}
\end{bordered}

\begin{bordered}{Vektorraum}
Ein \emph{Vektorraum} über einem Körper $(\mathbb{K},+_\mathbb{K},\cdot_\mathbb{K})$ ist eine nichtleere Menge $V$, auf der zwei Operationen \ $+:V\times V\to V$ \ und \ $\cdot:\mathbb{K}\times V\to V$ \ definiert sind (üblicherweise bezeichnet mit Addition 
bzw. Multiplikation mit einem Skalar), die die folgenden Axiome erfüllen:\\
\begin{enumerate}
\item[(1)] $\forall u,v \in V: \ u+v\in V$ \hfill Abgeschlossenheit von +   
\item[(2)] $\forall u,v \in V: \ u+v=v+u$ \hfill Kommutativität
\item[(3)] $\forall u,v,w \in V: \ (u+v)+w=u+(v+w)$ \hfill Assoziativität
\item[(4)] Es existiert ein Element $0\in V:$ \ $\forall u\in V: u+0=u$  
\item[(5)] $\forall u\in V \ \exists (-u)\in V: \ u+(-u)=0.$
\vspace{3mm}
\item[(6)] $\forall u\in V\ \forall c\in \mathbb{K}: \ cu \in V$ \hfill Abgeschlossenheit von $\cdot$ 
\item[(7)] $\forall u,v\in V\ \forall c\in \mathbb{K}: \ c(u+v)= cu+cv$
\item[(8)] $\forall u\in V\ \forall c,d\in \mathbb{K}: \ (c+_\mathbb{K}d\,)u = cu + du$
\item[(9)] $\forall u\in V\ \forall c,d\in \mathbb{K}: \ (c\cdot_\mathbb{K}d\,)u = c(du)$
\item[(10)] $\forall u\in V: \ 1_\mathbb{K}u = u.$  
\end{enumerate}\ \\
Die Elemente eines Vektorraumes heißen \textbf{Vektoren}.
\end{bordered}

\underline{Beispiele:}
\begin{itemize}
\item $\R^n =\left\{\begin{pmatrix}v_1\\\vdots\\v_n\end{pmatrix}\mid v_1,\ldots,v_n \in \R\right\}$ über $\R$\\
Addition: $\begin{pmatrix}v_1\\\vdots\\v_n\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}w_1\\\vdots\\w_n\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}v_1 + w_1\\\vdots\\v_n + w_n\end{pmatrix}\quad$ Skalierung: $\alpha \cdot \begin{pmatrix}v_1\\\vdots\\v_n\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}\alpha \cdot v_1\\\vdots\\\alpha \cdot v_n\end{pmatrix}$\\

$\Longrightarrow \R^n$ ist ein Vektorraum über $\R$\\

\item $\mathbb{S}_0 = \left\{ \underbrace{(y_0, y_1, \ldots)}_{(y_k)_{k\in \N}} \mid y_0,y_1,\ldots\in \R\right\}$, unendlich lange Folgen reeller Zahlen\\[.5em]
Addition: $(y_k)_{k\in\N} + (z_k)_{k\in\N} = (y_0+z_0, y_1+z_1, \ldots)$\\
Skalierung: $\alpha \in \R: \alpha \cdot (y_k)_{k\in\N} = (\alpha \cdot y_0, \alpha \cdot y_1, \ldots)$\\

$\Longrightarrow \mathbb{S}_0$ ist mit diesen Operationen ein Vektorraum über $\R$\\

\item \label{fkt_vr} $\mathbb{F}(D) = \{f \mid f: D \rightarrow \R\}, D$ nichtleer\\
Addition: $(f+g)(x) := f(x) + g(x) \quad \forall x \in D$\\
Skalierung: $(\alpha \cdot f)(x) := \alpha \cdot f(x) \quad \forall x \in D$
\end{itemize}

\subsection{Untervektorräume}

Ein \emph{Unter(vektor)raum} eines Vektorraumes $V$ über einem Körper $\mathbb{K}$ ist eine Teilmenge $U\subseteq V$, die folgende Eigenschaften besitzt
\begin{enumerate}[(1)]
\item $0 \in U$,
\item $\forall u,v \in U: \ u+v\in U$,
\item $\forall u\in U\ \forall c\in \mathbb{K}: \ cv \in U$.
\end{enumerate}

Es gilt:
\begin{itemize}
\item Jeder Unterraum $U$ eines Vektorraumes $V$ über einem Körper $\mathbb{K}$ ist selbst ein  Vektorraum über $\mathbb{K}$.
\item Sind $U_1$ und $U_2$ Unterräume eines Vektorraumes $V$ über einem Körper $\mathbb{K}$, so ist auch \ $U_1\cap U_2$ \ ein Unterraum von $V$.
\item[$\Rightarrow$] Der Durchschnitt endlich vieler Unterräume eines Vektorraumes $V$ über einem Körper $\mathbb{K}$ \[U_1\cap U_2\cap \ldots\cap U_k \] ist wieder ein Unterraum von $V$.               
\end{itemize}

\underline{Beispiele:}
\begin{itemize}
\item kleinster Unterraum eines VR $V^2$:\\
$U = \{ \vec{0} \}$, denn $\underset{\text{(Axiom 4)}}{\vec{0}+\vec{0}=\vec{0}}$ und $\underset{\text{(Übungsaufgabe)}}{\alpha\cdot\vec{0}=\vec{0}}$ für alle $\alpha \in \K$

\item Ein Unterraum der Ebene $\R^2$:\\

$U = \left\{\begin{pmatrix}x\\0\end{pmatrix}\mid x \in \R\right\}$\\

Eigenschaften prüfen:
\begin{enumerate}[(1)]
\item $\begin{pmatrix}0\\0\end{pmatrix} \in U$
\item $\forall u=\begin{pmatrix}x_1\\0\end{pmatrix}$ und $v=\begin{pmatrix}x_2\\0\end{pmatrix} \in U \Rightarrow \begin{pmatrix}x_1\\0\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}x_2\\0\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}x_1 + x_2\\0\end{pmatrix} \in U$
\item $\forall \begin{pmatrix}x\\0\end{pmatrix} \in U$ und $\alpha \in \R \Rightarrow \alpha \cdot \begin{pmatrix}x\\0\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}\alpha \cdot x\\0\end{pmatrix} \in U$\\
\end{enumerate}\ \\

\underline{Aber:} $\tilde{U}=\left\{\begin{pmatrix}x\\1\end{pmatrix}\mid x \in \R\right\}$ ist \underline{kein} Unterraum mehr, hier gilt keine einzige Eigenschaft,\\

\underline{Und:} $\hat{U} = \left\{\begin{pmatrix}n\\0\end{pmatrix}\mid n \in \Z\right\}$ ist auch \underline{kein} Vektorraum, da hier die Skalierung mit einem beliebigen Faktor aus $\R$ aus dem Vektorraum herausgehen könnte \textit{(Hinweis: $\Z$ kann hier nicht das $\K$ spielen, sodass es ginge, weil $\Z$ ja überhaupt kein Körper ist!)}.
\end{itemize}

\subsubsection{Aufgespannter Untervektorraum}

Es seien $v_1,\ldots,v_k \in V$ beliebige Vektoren.\\
Für Skalare $c_1,\ldots,c_k\in \mathbb{K}$ heißt die Summe $$c_1v_1+\ldots+c_kv_k$$\\
eine \emph{Linearkombination} der Vektoren $v_1,\ldots,v_k$.\\
Der durch die Vektoren $v_1,\ldots,v_k$ \emph{aufgespannte Unterraum} von $V$ ist definiert durch 
\[
   \mbox{Span}(\{v_1,\ldots,v_k\}):=\Big\{\,c_1v_1+\ldots+c_kv_k\ \Big|\  c_1,\ldots,c_k
    \in \mathbb{K}\,\Big\} \ .
\]

Span$(\{v_1,\ldots,v_k\})$ heißt auch \emph{lineare Hülle} der Vektoren $v_1,\ldots,v_k \in V$.\\

Allgemeiner:\\
Die \emph{lineare Hülle einer Teilmenge} $M\subseteq V$ ist der kleinste Unterraum von $V$, der $M$ enthält. Sie ist definiert durch
\[
   \mbox{Lin}(M):= \hspace*{-5mm}\bigcap\limits_{\mbox{\tiny $M\subseteq U, 
   U$ Unterraum}}\hspace*{-5mm} U
\] 
Offenbar gilt: \  $\mbox{Span}(\{v_1,\ldots,v_k\})=\mbox{Lin}(\{v_1,\ldots,v_k\}) \ .$

\begin{bordered}{Theorem 11}
Der Raum $\mbox{Span}(\{v_1,\ldots,v_k\}) = \Big\{\,c_1v_1+\ldots+c_kv_k\ \Big|\  c_1,\ldots,c_k \in \mathbb{K}\,\Big\}$ ist ein Unterraum von V.
\end{bordered}

\textbf{Beweis:}
\begin{enumerate}[(1)]
\item $\vec{0}\in U$, denn $0\cdot v_1 + \ldots + 0 \cdot v_k = \vec{0}$
\item Seien $u=c_1v_1 + \ldots c_kv_k$ und $v=d_1v_1 + \ldots d_kv_k \in U$ beliebig.\\
$u+v = c_1v_1 + \ldots c_kv_k + d_1v_1 + \ldots d_kv_k = \underbrace{(c_1+d_1)}_{\in\K}v_1 + \ldots + \underbrace{(c_k+d_k)}_{\in\K}v_k \in U$
\item Seien $v = c_1v_1 + \ldots + c_kv_k \in U$ und $\alpha \in \K$ beliebig.\\
$\alpha \cdot u = \underbrace{(\alpha c_1)}_{\in \K} \cdot v_1 + \ldots + (\alpha c_k)\cdot v_k \in U$
\end{enumerate}

\underline{Beispiel:} $\R^3, e_1 = \begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix}, e_2 = \begin{pmatrix}0\\1\\0\end{pmatrix}$\\
Span$(\{e_1,e_2\}) = \{c_1e_1+c_2e_2\mid c_1,c_2\in\R\} = \left\{\begin{pmatrix}c_1\\0\\0\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}0\\c_2\\0\end{pmatrix}\mid c_1,c_2\in\R\right\}$\\
$= \left\{\begin{pmatrix}c_1\\c_2\\0\end{pmatrix}\mid c_1,c_2\in\R\right\} \Rightarrow$ horizontale Ebene durch den Ursprung\\

\underline{aber:} Span$\left(\left\{\underbrace{\begin{pmatrix}1\\1\\0\end{pmatrix}}_{v_1}, \underbrace{\begin{pmatrix}3\\3\\0\end{pmatrix}}_{v_2 = 3 \cdot v_1}\right\}\right) = \{c_1v_1+c_2v_2\mid c_1,c_2\in\R\} = \left\{\underbrace{(c_1+3c_2)}_{=\tilde{c} \in\R} \cdot v_1\mid c_1,c_2 \in \R\right\}$\\

$ = \text{Span}(\{v_1\}) \Rightarrow$ Gerade durch den Ursprung in Richtung $v_1$

\subsection{Lineare Unabhängigkeit}

Eine Menge von Vektoren $\{v_1,\ldots,v_k\}$ heißt \emph{linear abhängig}, falls es ein $j\in \{1,\ldots,k\}$ gibt und Skalare $c_1,\ldots,c_{j-1},c_{j+1},\ldots,c_k$ mit $$v_j = c_1v_1+\ldots+c_{j-1}v_{j-1}+c_{j+1}v_{j+1}+\ldots+c_kv_k.$$

Eine Menge von Vektoren $\{v_1,\ldots,v_k\}$ heißt \emph{linear unabhängig}, falls die Gleichung $$c_1v_1+\ldots+c_kv_k = 0$$ für die Skalare $c_1,\ldots,c_k\in \K$ nur die triviale Lösung $c_1=\ldots=c_k=0_\K$ besitzt.\\

Es gilt:
\begin{itemize}
\item Eine Menge $\{v_1,\ldots,v_k\}$ ist linear unabhängig, wenn nicht linear abhängig, d.h. keiner der Vektoren $v_1,\ldots,v_k$ ist Linearkombination der übrigen.
\item Eine Menge $\{v_1,\ldots,v_k\}$ ist linear abhängig $\Leftrightarrow$ $\exists j\in \{1,\ldots,k\}$:\\
$\mbox{Span}(\{v_1,\ldots,v_k\})= \mbox{Span}(\{v_1,\ldots,v_{j-1},v_{j+1},\ldots,v_k\})$.
\item Eine Menge $\{v_1,\ldots,v_k\}, k\geq 2, v_1\neq 0$, ist linear 
abhängig  $\Leftrightarrow$ Es existiert ein $j\in \{,\ldots,k\}$, so dass $v_j$ Linearkombination von $v_1,\ldots,v_{j-1}$ ist und die Menge $\{v_1,\ldots,v_{j-1}\}$ linear unabhängig ist.
\end{itemize}\ \\

\underline{Beispiel:} $\R^3, v_1=\begin{pmatrix}1\\2\\3\end{pmatrix}, v_2\begin{pmatrix}4\\2\\1\end{pmatrix}$ und $v_3=\begin{pmatrix}6\\6\\7\end{pmatrix} = 2\cdot v_1 + v_2$\\
$\leadsto \{v_1,v_2,v_3\}$ linear abhängig.\\
$\Rightarrow$ Span$(\{v_1,v_2,v_3\}) = \{c_1v_1+c_2v_2+\underbrace{c_3v_3}_{=2v_1+v_2}\mid c_1,c_2c_3 \in\R\} \overset{\mathclap{\substack{\text{Zusammenhang}\\\text{der $v_i$ umformen}\\\ }}}{=} \{(c_1+2c_3)\cdot v_1 + (c_2+c_3)\cdot v_2\mid c_1,c_2,c_3 \in\R\}=$ Span$(v_1,v_2) = $ Span$(v_2,v_3) = $ Span$(v_1,v_3)$\\

\begin{bordered}{Theorem 12}
$\{v_1,\ldots,v_k\}$ linear unabhängig $\Leftrightarrow$ kein Vektor aus $\{v_1,\ldots,v_k\}$ ist als Linearkombination der anderen darstellbar.
\end{bordered}

\textbf{Beweis} (indirekt): \underline{Hin-Richtung}\\
Beweise also, dass aus Linearkombinationsschreibweise eines Vektors lineare Abhängigkeit folgt:\\
$\exists j \in \{1,\ldots,k\} \exists c_1,\ldots,c_{j-1},c_{j+1},\ldots,c_k \in \K:$\\
$v_j = c_1v_1+\ldots+c_{j-1}v_{j-1}+c_{j+1}v_{j+1}+\ldots+c_kv_k$\\
$\Rightarrow 0 = c_1v_1+\ldots+(-1)v_j+\ldots+c_kv_k$, also die Existenz einer nichttrivialen Lösung, also lineare Abhängigkeit.

\underline{Rück-Richtung}\\
Hier Annahme der Existenz einer nichttrivialen Lösung, um Darstellbarkeit als Linearkombination zu zeigen:\\
$v_j = -\frac{c_1}{c_j}v_1 - \ldots -\frac{c_{j-1}}{c_j}v_{j-1}-\frac{c_{j+1}}{c_j}v_{j+1} - \ldots -\frac{c_k}{c_j}v_k$, also ist ein Vektor als Lin.komb. der anderen darstellbar.\\

\underline{Beispiele:}
\begin{enumerate}[(1)]
\item VR $V$ über $\K \qquad \{v_1,\ldots,v_{j-1},0,v_{j+1},\ldots,v_k\}$ ist linear abhängig, denn $0\cdot v_1+\ldots+0\cdot v_{j-1}+c\cdot 0+0\cdot v_{j+1}+\ldots+0\cdot v_k = 0$ hat für ein absolut zulässiges $c \neq 0$ eine nichttriviale Lösung.

\item $\{v_1,v_2\}$ linear abhängig $\Rightarrow v_2 = c \cdot v_1$\\$\qquad\rightarrow$ "`liegen auf derselben Geraden"'\\
$\{v_1,v_2\}$ linear unabhängig\\$\qquad\rightarrow$ "`spannen eine Ebene auf"'

\item $\R^2, \{v_1,v_2,\ldots,v_k\}, k >2$ stets linear abhängig\\
$\leadsto\R^n, \{v_1,v_2,\ldots,v_k\}, k >n$ stets linear abhängig

\item Ein Unterraum von $F(\R)$ (s. Seite \pageref{fkt_vr}):\\
$\R[x]_{n+1} = \{a_0+a_1x+\ldots+a_nx^n\mid a_0,\ldots,a_n \in \R\}$, Polynome vom Grad $\leq n$.\\[-2em]

\label{monome}Monome: $p_k(x)=x^k,\quad k=0,\ldots,n$\\
Sei $p(x) = a_0+a_1x^1+\ldots+a_nx^n = a_0p_0(x)+a_1p_1(x)+\ldots+a_np_n(x)$. Demnach gilt:\\
$\Rightarrow \R[x]_{n+1} =$ Span$(\{p_0,\ldots,p_n\})$\\
$\{p_0,\ldots,p_n\}$ linear unabhängig, denn $c_0p_0+\ldots+c_np_n=\underbrace{0}_{\mathclap{\text{Nullfunktion}}}$\\[-.5em]
$\Leftrightarrow c_0+c_1x+\ldots+c_nx^n = 0$ für alle $x \in \R$\\
$\Rightarrow c_0 = c_1 = \ldots = c_n = 0$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Zusammenhang zu linearen GLS}

Es sei $V=\mathbb{R}^n, n\ge 1$,\ $v_1,\ldots,v_k \in \mathbb{R}^n$.
\begin{itemize}
\item Sind $\{v_1,\ldots,v_k\}$ linear unabhängig?\\
$\Leftrightarrow \quad  c_1v_1+\ldots+c_kv_k = 0$ hat nur die triviale Lösung
$c_1=\ldots=c_k=0_\mathbb{K}$.\\
$\Leftrightarrow \quad \underbrace{[v_1\, v_2 \,\ldots \, v_k]}_{=:A}\begin{pmatrix}c_1\\ \vdots \\ c_k\end{pmatrix} = 0$ \quad hat nur die triviale Lösung.\\
$\Leftrightarrow \quad$ alle Spalten von $A$ sind Pivotspalten (keine freien Variablen).
\item Liegt $w\in \mathbb{R}^n$ in Span$(\{v_1,\ldots,v_k\})$?\\
$\Leftrightarrow \quad  c_1v_1+\ldots+c_kv_k = w$ besitzt für $c_1,\ldots,c_k\in \mathbb{K}$ eine Lösung.\\
$\Leftrightarrow \quad \underbrace{[v_1\, v_2 \,\ldots \, v_k]}_{=:A}\begin{pmatrix}c_1\\ \vdots \\ c_k\end{pmatrix} = w$ \quad ist lösbar.\\
$\Leftrightarrow \quad$ die letzte Spalte von $[A|w]$ ist keine Pivotspalte. 
\end{itemize}

\subsubsection{Basis eines Vektorraums}

\begin{bordered}{Definition}
Eine Menge von Vektoren $\mathcal{B} = \{b_1,\ldots,b_n\}$ eines Vektorraumes $V$ heißt \emph{Basis} von $V$, wenn gilt:
\begin{enumerate}[(B1)]
\item die Menge von Vektoren $\{b_1,\ldots,b_n\}$ ist linear unabhängig,
\item $V =$ Span$(\{b_1,\ldots,b_n\})$.
\end{enumerate}
\end{bordered}
Bemerkung: Eine Basis ist ein minimales Erzeugendensystem und eine maximale Menge linear unabhängiger Vektoren.\\

\underline{Beispiele:}\begin{enumerate}[(1)]
\item Standardbasis des $\R^n$: $\{e_1,\ldots,e_n\}$ mit $e_i = \begin{pmatrix}0\\\vdots\\1\\\vdots\\0\end{pmatrix}\leftarrow i$-te Zeile.
\begin{enumerate}[(B1)]
\item gilt, denn $c_1e_1+c_2e_2+\ldots+c_ne_n = 0 \Leftrightarrow \vec{c} = \vec{0} \Rightarrow c_1 =c_2 = \ldots = 0$
\item Wähle $v\in\R^n$ beliebig mit $v = \begin{pmatrix}v_1\\\vdots\\v_n\end{pmatrix}$, dann gilt $v = v_1e_1+\ldots+v_ne_n$.
\end{enumerate}
\item $\mathcal{B} = \left\{\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix},\begin{pmatrix}2\\1\end{pmatrix}\right\}$ ist Basis des $\R^2$
\begin{enumerate}[(B1)]
\item $\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}$ und $\begin{pmatrix}2\\1\end{pmatrix}$ liegen nicht auf einer Geraden, sie sind also linear unabhängig.
\end{enumerate}
\item $\R[x]_5$ Polynome mit Koeffizienten aus $\R$ vom Grad $< 5$.
Die Menge der Monome (s. S. \pageref{monome}) $\{p_0,\ldots,p_4\}$ ist die Standardbasis in $\R[x]_5$.
\end{enumerate}

\begin{bordered}{Basisauswahlsatz}
Für jeden Unterraum $U =$ Span$(\{v_1,\ldots,v_k\}) \subseteq V,\\ U \neq \{0\}$ lässt sich eine Teilmenge von $\{v_1,\ldots,v_k\}$ auswählen, die eine Basis von $U$ ist.
\end{bordered}
\textbf{Beweisidee (für endliche erzeugbare VR):} Wähle ein endliches Erzeugendensystem und wirf nacheinander Vektoren heraus, die Linearkombinationen der verbleibenden Vektoren sind.

\begin{bordered}{Theorem 13}
Koordinatensystem bzgl. einer Basis:
Es sei $\mathcal{B} = \{b_1 , \ldots, b_n\}$ eine Basis von $V$. Dann gibt es zu jedem $v \in V$ eindeutig bestimmte $\{c_1 ,\ldots, c_n \in \K\}$ mit $v = c_1b_1 + \ldots + c_nb_n$.
\end{bordered}
\textbf{Beweis:} Eine solche Darstellung existiert, da der Span$(\{b_1,\ldots,b_n\}) = V$. Aber ist sie eindeutig? Angenommen, $\exists v \in V$ mit: $c_{11}b_1+\ldots+c_{1n}b_n = v = c_{21}b_1+\ldots+c_{2n}b_n \Leftrightarrow (c_{11} - c_{21})b_1 + \ldots + (c_{1n}-c_{2n})b_n = 0$. Da $\{b_1,\ldots,b_n\}$ Basis ist, also linear unabhängig, hat die Gleichung nur die triviale Lösung, also sind alle $c_{1i}-c_{2i} = 0$ und es folgt $c_{1i}=c_{2i}$.\qedbox

\emph{Koordinatenvektor} von $v$ bzgl. $\mathcal{B}$: $[v]_\mathcal{B} := \begin{pmatrix}c_1\\\vdots\\c_n\end{pmatrix}$

\underline{Beispiele:} \begin{enumerate}[(1)]
\item Standardbasis $\mathcal{E} = \{e_1,e_2,e_3\}$ in $\R^3$\\
$v=\begin{pmatrix}2\\-3\\1\end{pmatrix} = 2 \cdot \begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix} + (-3)\cdot\begin{pmatrix}0\\1\\0\end{pmatrix} + 1 \cdot \begin{pmatrix}0\\0\\1\end{pmatrix},\quad [v]_\mathcal{E} = \begin{pmatrix}2\\-3\\1\end{pmatrix}$\\
Sei Basis $\mathcal{B} = \left\{\begin{pmatrix}1\\0\\-1\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}1\\2\\0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}0\\1\\1\end{pmatrix}\right\}$\\
$v= 2 \cdot \begin{pmatrix}1\\0\\-1\end{pmatrix} + 0\cdot\begin{pmatrix}1\\2\\0\end{pmatrix} + (-3) \cdot \begin{pmatrix}0\\1\\1\end{pmatrix},\quad [v]_\mathcal{B} = \begin{pmatrix}2\\0\\-3\end{pmatrix}$\\
\item $\R[x]_5, \mathcal{B} = \{p_0,\ldots,p_4\}$\\[-2em]
Wähle $p(x)=5x^4-2x^2+3,\quad [p(x)]_\mathcal{B}=\begin{pmatrix}3\\0\\-2\\0\\5\end{pmatrix}$\\
Koordiantenabbildung $\mathcal{F}_\mathcal{B}: \R[x]_5 \rightarrow \R^5$ ist eine lineare und bijektive Abbildung, also ein Isomorphismus.\\
\end{enumerate}

\begin{bordered}{Es gilt} Die Koordinatenabbildung $\mathcal{F}_\mathcal{B}: V \rightarrow \K^n , v \mapsto [v]_\mathcal{B}$ ist ein Isomorphismus.
\end{bordered}
\textbf{Beweis:} Bijektivität folgt aus Theorem 13 und den VR-Axiomen, Linearität ergibt sich durch Einsetzen.\\

\begin{bordered}{Theorem 14}
Alle Basen eines Vektorraums $V$ haben dieselbe Anzahl Elemente. $\Leftrightarrow$ Hat $V$ eine Basis $\mathcal{B} = \{b_1,\ldots, b_n\}$, so ist jede Menge aus mehr als $n$ Vektoren in $V$ linear abhangig und keine Menge aus weniger als $n$ Vektoren spannt ganz $V$ auf.
\end{bordered}

\begin{bordered}{Dimension}
Die \emph{Dimension} eines Vektorraumes $V$:
\begin{itemize}
\item Ist $\mathcal{B} = \{b_1 ,\ldots, b_n\}$ eine Basis von $V$ , so ist dim $V :=n$.
\item dim $\{0\} := 0$.
\item Hat $V$ keine endliche Basis, so heißt $V$ unendlich-dimensional.
\end{itemize}
\end{bordered}
\underline{Beispiele:} \begin{enumerate}[(1)]
\item dim $\R^n = n$
\item dim $\R[x]_n = n$
\item VR der $m\times n$-Matrizen über $\K$\\[-2em]
Die Abbildung $\begin{pmatrix}\mid&&\mid\\a_1&\cdots&a_n\\\mid&&\mid\end{pmatrix} \mapsto \begin{pmatrix}\mid\\a_1\\\mid\\\ldots\\\mid\\a_n\\\mid\end{pmatrix}$ ist ein Isomorphismus, also gilt: Dimension ist $m \cdot n$. 
\end{enumerate}


\begin{bordered}{Basisergänzungssatz}
Ist $U \subseteq V$ ein Unterraum von $V$ und dim $V = n$, so kann jede Menge linear unabhängiger Vektoren aus U zu einer Basis von U erweitert werden, und es gilt dim $U \leq$ dim $V$.

Ist dim $V = n$, so ist jede Menge von $n$ linear unabhängigen Vektoren und jede
aufspannende Menge von $n$ Vektoren in $V$ eine Basis.
\end{bordered}
\textbf{Beweisidee:} Starte mit einer Menge $M$ linear unabhängiger Vektoren und füge so lange Vektoren $v \notin$ Span$(M)$ hinzu, bis Span$(M) = V$ gilt.

\subsubsection{Zusammenhang zu linearen Gleichungssystemen (Prüfen auf lineare Unabhängigkeit}

Ist $V = \R^n$ und $\mathcal{B} = \{b_1,\ldots,b_k\}$ eine Basis in $V$, dann gilt $k=n$ und $\begin{pmatrix}\mid&&\mid\\b_1&\cdots&b_n\\\mid&&\mid\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}c_1\\\vdots\\c_k\end{pmatrix}=0$ zum Prüfen auf lineare Unabhängigkeit.\\

Ist $V$ ein beliebiger VR mit einer Basis $\mathcal{B} = \{b_1,\ldots,b_n\}$, dann sind die Vektoren $v_1,\ldots,v_n$ linear unabhängig, wenn $\{[v_1]_{\mathcal{B}},\ldots,[v_n]_{\mathcal{B}}\}$ linear unabhängig sind.

\underline{Beispiel:} VR $v = \R[x]_3$\\
$\begin{array}{ll}q_1(x) = 1 + 2x&\rightarrow [q_1]_{\mathcal{B}} = (1,2,0)^T\\
q_2(x) = 1 + x + x^2&\rightarrow [q_2]_{\mathcal{B}} = (-1,1,1)^T\\
q_3(x) = 4 + 5x + -x^2&\rightarrow [q_3]_{\mathcal{B}} = (4,5,-1)^T\end{array}$\\

linear unabhängig? $\Leftrightarrow$ Sind $\left\{\begin{pmatrix}1\\2\\0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}-1\\1\\1\end{pmatrix},\begin{pmatrix}4\\5\\-1\end{pmatrix}\right\}$ linear unabhängig in $\R^3$?

$\Rightarrow \left(\begin{array}{ccc}1&-1&4\\2&1&5\\0&1&-1\end{array}\right) \leadsto \left(\begin{array}{ccc}1&-1&4\\\textcolor{gray}{0}&3&-3\\\textcolor{gray}{0}&\textcolor{gray}{0}&\textcolor{gray}{0}\end{array}\right) \rightarrow c_3 = t \Rightarrow c_2 = t \Rightarrow c_1 = -3t$\\

$\Rightarrow -3q_1 + q_2 + q_3 = 0 \Rightarrow \{q_1,q_2,q_3\}$ sind nicht linear unabhängig.

\subsubsection{Basiswechsel}

Gegeben sind Basen $\mathcal{B} = \{b_1,\ldots,b_n\}$ und $\mathcal{\tilde B} = \{\tilde{b_1},\ldots,\tilde{b_n}\}$ eines Vektorraumes $V$.

Für einen Vektor $v \in V$ seien die Koordinaten $[v]_{\mathcal{B}}$ gegeben und $[v]_{\mathcal{\tilde B}}$ gesucht.

Berechnen die Koordinatenvektoren der alten Basis B in der neuen Basis $\mathcal{\tilde B}$:

$$\begin{array}{rcl}b_1&=&a_{11}\tilde b_1 + \ldots + a_{1n}\tilde b_n\\&\vdots&\\b_n&=&a_{n1}\tilde b_n + \ldots + a_{nn}\tilde b_n\end{array}$$

dann gilt:

$$[v]_\mathcal{\tilde B} = \underbrace{\begin{pmatrix}a_{11}&\cdots&a_{n1}\\\vdots&\ddots&\vdots\\a_{1n}&\cdots&a_{nn}\end{pmatrix}}_{=: W_{\mathcal{B, \tilde B}}} [v]_{\mathcal{B}}$$

Die Matrix $W_{\mathcal{B,\tilde B}}$ heißt \emph{Basiswechselmatrix}. Es gilt: $W_{\mathcal{B,\tilde B}}^{-1} = W_{\mathcal{\tilde B, B}}$.\\

Speziell für $V = \R^n$ und Basen $\mathcal{B} = \{b_1 ,\ldots , b_n\}$ und $\mathcal{\tilde B} = \{b_1 ,\ldots, b_n\}$ in $V$ bedeutet die Matrixgleichung ( $A \cdot X = B$ )

$$\underbrace{(\tilde b_1 \cdots \tilde b_n)}_{=A} \cdot \underbrace{\begin{pmatrix}a_{11}&\cdots&a_{n1}\\\vdots&\ddots&\vdots\\a_{1n}&\cdots&a_{nn}\end{pmatrix}}_{=: =X} = \underbrace{(b_1 \cdots b_n)}_{=B}$$

zu lösen. Dies ist z.B. mit dem Gauss-Algorithmus möglich. Es entstehen $n$ Gleichungssysteme:

$$\begin{pmatrix}\mid&&\mid\\\tilde b_1&\cdots&\tilde b_n\\\mid&&\mid\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}a_{1i}\\\vdots\\a_{ni}\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}\mid\\b_1\\\mid\end{pmatrix}$$


\end{document}






















